4本香港文史哲書短評

A concise history of hong kong (只推介英文版)

短評: 香港歷史學家高馬可教授之作, 顯淺易讀. 主要集中係英治時代既香港, 以及該時代華人既角色. 較少談及英治前的嶺南歷史.

香港民族論

短評: 受《想像共同體》影響, 提出香港人係一個民族, 初探香港主權獨立的基礎理據

香港民族源流史

短評: 詳盡探討香港的民族源流, 否定香港民族源流自北方華夏族移民, 指出香港是海洋民族, 近代粵港既住民冒認古代北方漢族源流只是因為清國時期「圈地運動」既金錢利益, 並非真正的漢族

P.S. 4月作者會出增訂版, 但未到書店

香港獨立論

短評: 可能係第一本以國際法角度探討香港主權獨立既法理依據論著, 提出歷史與文化源流會影響能否主權獨立, 提出粵漢在歷史及文化上皆有重大分別, 香港源流自百越‧嶺南, 而近代則成為粵英混合的獨特文化. 參考越南史觀中的「北屬」史學觀, 挑戰錢穆的大中華史觀. 提出香港史觀橫跨百越至現代, 指嶺南住民一直對抗北方入侵者, 而越漢在古代也沒有融合. 否定現代香港屬於華夏文化. 挑戰很多傳統華夏中心的觀點.

推

A concise history of hong kong
- John Carroll

香港民族源流史:

舊版: 鬱躁的城邦：香港民族源流史
新版改左少少名: 鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史

將個史觀轉返去香港係好事

我印象中, 《香港獨立論》係第一本提出香港史觀取代錢穆大中華史觀

唔知徐承恩係咪受此影響而改變個史觀?

原來香港獨立論咁ambitious
巴打喺邊度買到？

旺角序言書室

《香港民族論》作者在2015年時對該書的補充:

佢係為避開敗壞咗嘅城邦論呀

《香港民族論》作者補充《香港民族論》書中缺乏左既民族源流, 講述香港蜑家：

開益

lm